林鄭定香港無三權分立 港府晚上發聲明：司法獨立是香港成功基石

前香港終審法院海外非常任法官施覺民疑不滿「港版國安法」請辭，事件觸發警號，英保守黨前黨魁施志安擔心在北京及《國安法》下，獨立的法官在未來需要為極權進行掩飾，形容這是司法獨立的地方不會發生的問題。

港府至周六晚上十時始發稿回應，題為「普通法和司法獨立是香港成功的基石」，引用《基本法》「力證」香港享有獨立的司法權和終審權，更指《國安法》「絕對不會」影響香港司法獨立，稱《國安法》下無罪推定、一事不再審、保障公平審訊及不具追溯力，隻字不提快必譚得志遭以言入罪、7.1駕「光時」旗電單車被控分裂國家至今不准保釋等例子。由月初定借《基本法》定性香港只有「三權分工」到今天再借《基本法》稱賦予香港「司法獨立」，林鄭月娥臉不紅氣不喘。

英保守黨前黨魁：

香港「把正直的人置於無法忍受的制度中」

通識科刪除「三權分立」內容，為特首林鄭月娥搭好台楷、正式「定性」香港並無「三權分立」，只有「三權分工」，借《基本法》指香港的高度自治非全面自治，享有的行政、立法、司法權，都是來自中央授權；而在上述制度內，落實中央授權制度的核心就是行政主導的架構，「三權分立」指各司其職，三個機關互相制衡，最終亦要透過特首向中央政府負責。法律界怒轟林鄭混淆視聽。

直至前香港終審法院海外非常任法官施覺民（James Spigelman）疑不滿「港版國安法」請辭，一直關注中港情況的英國保守黨前黨魁施志安（Iain Duncan Smith）直言擔心獨立的法官未來需為極權進行掩飾，建議英國需要審視英國法官在香港終審法院的工作安排，又形容香港目前情況是「把正直的人置於無法忍受的制度中」，認為這是司法獨立的地方不會出現的問題。

借用《基本法》「力證」香港有獨立司法權

至周六晚上10時，特區政府透過政府新聞處回應傳媒查詢，強調《基本法》清楚訂明香港享有「獨立的司法權和終審權」且會予以保留，指「任何人都不應懷疑」港府對法治和司法獨立的承擔，全長文隻字未提有關「三權分工」下如何「司法獨立」。

港府發言人指，《基本法》確保香港司法獨立，法院獨立進行審判不受任何干涉，又賦予香港終審法院終審權，可邀請其他普通法適用地區的法官參加審判。發言人更指海外非常任法官參與終審法院審判，「證明香港的司法獨立」，續指香港委任海外非常任法官之制度「一直行之有效」並將繼續維持。

聲明以大篇幅借用《基本法》「力證」香港有獨立司法權，又指施覺民法官9月2日向特首辭任終院非常任法官，未提及辭任原因。

對於法律界質疑特首引用《釋義及通則條例》撤銷施覺民的委任、繞過立法會，疑有違《香港終審法院條例》中關於終院法官任免之既定程序。對此發言人指，根據《香港終審法院條例》（第484章）第14（5）條，終審法院非常任法官可隨時以書面通知行政長官而辭職，並無諮詢或批准程序。

《國安法》變陽光司法：

無罪推定、一事不再審、不具追溯力

就有關國際社會關注《國安法》如以刀架頸，憂令獨立法官在未來需要為極權進行掩飾，發言人指「港區國安法」「絕對不會影響香港的司法獨立和司法制度的暢順運作」，包括終院，更指「重要的法治原則充分體現在《香港國安法》內」，包括無罪推定、一事不再審、保障公平審訊權及不具追溯力，又指「除特定情形外」，港府對《國安法》規定的犯罪案件行使管轄權。

港府發言人積極唱好《國安法》如何「陽光」，惟對於「港版國安法」如何條文含糊、層面廣泛，以言入罪未有提及；另《實施細則》（《細則》）如何放大警權，港府更可隨意介入，包括保安局局長可即時凍結市民財產、毋須正式提告已可限制出境，發言人均未有解釋。

以「港版國安法」首宗檢控為例，23歲男子今年7.1駕駛插有「光時」旗幟的電單車，涉在灣仔撞向執勤警務人員，遭控以煽動他人分裂國家及恐怖活動兩罪。被拘至今一直不准保釋。被特首指派處理國安案件的總裁判官蘇惠德謂，考慮到「港版國安法」第42條列明，對犯罪嫌疑人、被告人，除非法官有充足理由相信其不會繼續實施危害國家安全行為的，不得准予保釋，故被告須繼續還柙候訊。法律界人士質疑，該條文變成有罪假定，且違反普通法中不可以還柙來懲罰被告的規定。

立法會議員涂謹申指，施覺民已對澳州傳媒透露辭職是因香港實施國安法，特區政府卻說施辭職沒有提及原因，所以不能說國安法影響國際社會對香港司法獨立的信心，涂斥責是自欺欺人。

有撚用咩，d官相信制度，但係唔覺得制度有咩問題

屌你，即係有定無啊成個政府都精神分裂既

搞撚笑 彈出又彈入 美斯？

媽 我好亂呀 咁究竟有定冇

普通法和司法獨立是香港成功的基石

好似D 毒男一直擁抱住一世都溝唔到嘅女 咁

無罪定論？藏索帶都定罪

鄭紀航
管有兩支噴漆控罪，裁判官指雖無實質證據顯示可造成多大破壞，但指用完一支又一支，破壞定必不少，範圍亦廣泛。
故唯一推論是被告意圖自行或讓人使用噴漆噴寫標語，損壞路面、商店門面招牌、電車站或任何物品表面。

蘇文隆
被告自辯時解釋木棍是用來做瑞士卷，六角匙則用來打開店舖機器清潔。
木棍除用來做瑞士卷，還可做打爛玻璃窗等刑毀行為；而六角匙則可拆除路旁鐵欄，用作堵路材料，「這是基本物理」，亦是香港過去一年「眾所周知的司法認知」，裁定罪名成立。

依家啲官完全係靠幻想作故仔判案，講「無罪假定」？

好有中國特色

係 依家要建制新常態
又無三權分立 同時又話有司法獨立
彈出彈入 係想政府把握個解釋力 可以雙重標準
睇幾時對政府有利 就司法獨立 等外界/ 西方有錯覺香港好文明
一個唔鐘意 要殊死政敵 就無三權分立 大家一直誤會左

彈出又彈入想點撚樣
咪撚淆底阿